Изначально сделала весь биллинг синхронным. Потом убедилась, что в результате простого запуска двух транзакций в разных коннектах одновременно оба видят перед обновлением, 
что баланс не уйдет в минус, потом оба делают коммит, и баланс все-таки уходит. Поэтому транзакции по одному юзеру выстроены в очереди. 
Так как в связи с этим время ответа для некоторых запросов увеличилось - запросы были помещены в очередь. При этом начисления можно спокойно делать сразу же - они не приведут к минусовому балансу.

В самих хранимках не стала делать валидацию, потому что 
1) часть валидации проводится в контроллере до планирования джобки - о многих ошибках проще сообщить клиенту сразу
2) констрейнты надежнее на случай если кто-то захочет создать операцию в обход хранимок. 
По сути констрейнты не должны валидировать, скорее являются последним рубежом для ошибок. Большинство из них никогда не должны вызываться, 
потому что валидация проходит в приложении. Однако, может появиться ошибка с балансом в случае двух одновременных запросов на выплату. 
Но по крайней мере это будет ошибка, а не молчаливый уход в минус.
Возможно, стоило бы добавить тест, который бы создавал невалидные модели (в обход контроллерных валидаций и хранимок) и проверял бы наличие exception из базы.

Констрейнты на отсутствие delete и возможность update только статус - нужны на случай взаимодействий с таблицей в обход хранимок и проверок, 
опять же, как последний рубеж. Все-таки это append-only таблица, и данные важно не терять.

Еще я хотела сделать какой-то коллбек на клиент, когда выплата принята. Например, клиент - фронтенд-приложение. 
После аппрува оно могло бы показать пользователю сообщение об успешной выплате.
Но, допустим, как сделать запрос - понятно, использовала GuzzleHttp. Как тестить это потом - непонятно.
В руби можно застабать исходящий запрос по урлу, а тут я везде читала, что надо передавать мок клиента, ну и в общем не поняла 
как это должно решаться архитектурно, чтобы выглядело нормально (ну не передавать же из контроллера в модель один клиент, а в тестах - другой? 
Я вообще хотела создавать его прямо там же в модели).

Еще я думала прикрутить jwt auth и авторизовывать каждого пользователя и не передавать user_id, но я так и не разобралась, как. 
Что-то не заводилось, и когда я искала ошибки, было ощущение что я одна что-то делаю не так (четко по инструкции), а больше никто с этой проблемой не сталкивался. 
Сложности освоения нового фреймворка. Так что сделала просто авторизацию по одному токену, чтобы было хоть что-то.

И была мысль сделать кастомный exception из хранимок (я же там везде делаю using errcode), потому что, например, 
в руби уже есть разные классы для check violation и fk violation. А тут класс один, возвращает код ошибки интежером, 
а со своим классом экспешна опять же что-то не получилось, не разобралась с фреймворком.

Возможно, стоило написать свой валидатор вместо check_balance, но, опять же, когда какое-то время посидела и не поняла как сделать правильно, оставила так.

В миграции billing_operations я сначала хотела настоящий enum, потом увидела, что местный создает varchar поле и check constraint на него и подумала, 
что так даже лучше, потому что гораздо проще поменять. Единственный минус - я бы предпочла text over varchar(255), но реализовывать свое уж не стала.